\documentclass[../DIP-Fabo-Samuel.tex]{subfiles}

\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}


\begin{document}
	
	+ ľ š č ť č ž ý á í é ú ä ô § ň , . - ď ó

\section{Analýza dát z datasetu text2bank (zozbierané dáta z Profinitu)}

\subfile{analysis_t2b.tex}


V tejto časti analýzy sa zaoberáme hlavne vyťažovaním informácií o

\begin{itemize}
	\item
	štruktúre datasetu text2bank
	\item
	sémantickej granularite viet - intentov
	\item
	podobností intentov medzi sebou
	\item
	podobností intentov s názvami príslušnej triedy
\end{itemize}



\subsection{Kosínové podobnosti K(intent, intent) v ramci triedy \uv{limity} z t2b}


\begin{itemize}
\item
vybratá trieda: \uv{limity}
\item
z tejto triedy vyberieme 5 viet pre lepšiu vizualizáciu (matica bola
skonštruovaná najprv na všetkých vetách z triedy limity a potom boli
vybrané najzaujímavejšie kúsky)
\end{itemize}

\subsubsection*{Čo sa snažíme ukázať?}

\begin{itemize}
\item
či sa vety (intenty) v rámci svojej triedy na seba podobajú a ako
veľmi
\item
použime LASER pre tvorbu embeddingov a kosínovú podobnosť
\end{itemize}

\subsubsection*{Prečo to chceme vedieť?}

\begin{itemize}
\item
v akej kvalite sme dáta zozbierali
\item
či sa v tejto triede nájdu aspoň dve-tri vety s rovnakou sémantikou
\item
poskytnúť malú ukážku akú má táto náhodne zvolená trieda sémantickú
granularitu
\end{itemize}


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_8_0.png}
	\caption{kosínové podobnosti: $K(\mathrm{veta}_i, \mathrm{veta_j})$ z tej istej triedy}
	\label{fig:cos_simil_limity}
\end{figure}


\subsubsection*{Pozorovanie}

\textbf{vyššie vidíme kosínové podobnosti: $K(\mathrm{veta}_i, \mathrm{veta}_j)$ z tej
istej triedy}

\begin{itemize}

\item
Očakávanie pri týchto vizualizaciách boli vysoké čísla na celej matici
podobnosti, to sa stalo len v niektorých pripadoch.
\item
``jaký mám limit na kartě'' a ``jaký mám limit na \emph{platební}
kartě'' s hodnotou 0,91: jedno slovo pridané do úplne rovnakej vety
nám dá vysokú mieru podobnosti, podľa očakávaní.
\item
Oproti tomu vety ``kolik mám maximálne povolený výběr z bankomatu'' a
``limit platby na internetu'' majú nízku mieru podobnosti s hodnotou
0,45. Jedná sa o úplne odlišné zámery, avšak oba patria v tomto
datasete do tej istej triedy.
\item
napríklad ``limit platby na internetu'' je nepodobná so skoro všetkými
vybranými vetami. Táto veta má však zvláštnu vetnú štruktúru a
slovosled, je možné, že je to spôsobené práve týmto.
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}


Granularita triedy ``limity'' je príliš nízka, zámery z tejto triedy
by sa hodili rozhodiť do ďalších podtried, alebo triedu úplne vyhodiť




\subsection{Kosínová podobnosť K(intent z triedy ``limity'', názvy tried)}

\subsubsection*{Čo chceme ukázať?}

zoberme vyššie spomínaných 5 zámerov z triedy limity a pozrime sa na
kosínovú podobnosť embeddingov týchto zámerov a názvov všetkých tried
z datasetu


\subsubsection*{Prečo to chceme vedieť?}


hypoteticky by sme mohli vytvoriť klasifikačný model len na základe
podobnosti intentov a názvov tried. Poďme teda overiť, ako by takáto
``klasifikácia'' približne dopadla.


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_11_0.png}
	\caption{An example graph}
	\label{fig:x cubed graph}
\end{figure}




\subsubsection*{Pozorovanie}

\begin{itemize}
\item
očakávanie pre overenie správnosti hypotézy: stĺpček bielej farby
(vysoké hodnoty podobnosti) pri názve triedy ``limity''.
\item
vidíme: v podstate šum. Ak by sme sa pokúsili klasifikovať týchto 5
vzorkov pomocou modelu ``veta podobná s názvom triedy'', dosiahli by
sme nízku úspešnosť.
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}

Názov aj význam tejto triedy má podľa všetkého tak široké zameranie
(jedno slovo ``limity''), že LASER na to reaguje veľmi rozdielnymi
embeddingami.

\textbf{Možné vylepšenie triedy ``limity'':} vytvoriť nové podtriedy
(zmena/zobrazenie limitu \{platba kartou, výber z bankomatu,
\ldots{}\}), ale to by celé riešenie problému klasifikácie textu
pravdepodobne ešte viac skomplikovalo, pretože by pribudlo veľmi veľa
nových tried a bolo by nutné vytvoriť alebo získať ďalšie dáta.

\textbf{Zvoľme teda inú triedu a preveďme podobné vizualizácie:}


\subsection{Kosínová podobnosť LASER embeddingov K(intent, intent) kde intenty sú z triedy \uv{chci půjčit/kolik mi půjčíte}}


\subsubsection*{Čo chceme urobiť?}

\begin{itemize}

\item
zoberme náhodnú vzorku 10 intentov z tejto triedy, vytvorme z nich
embeddingy a s rovnakým postupom ako pri predošlej triede vytvorme
maticu podobností
\end{itemize}


\subsubsection*{Prečo to chceme urobiť?}

\begin{itemize}
\item
uvidíme či vety z inej triedy by nemali lepšie výsledky na potvrdenie
rovnakých dohadov ako pri triede limity.
\end{itemize}


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_14_0.png}
	\caption{An example graph}
	\label{fig:x cubed grapqh}
\end{figure}


\subsubsection*{Pozorovanie}

\begin{itemize}

\item
na matici je omnoho viac vyšších hodnôt podobnosti ako pri rovnakej
matici vytvorenej na vetách z triedy limity.
\item
jediné dve vyčnievajúce vety sú tie najdlhšie
\item
Dlhé vety sú podľa všetkého problémom pre embeddéry všeobecne (TOTO BY
SI MAL OVERIŤ niekde v literatúre, Samuel).
\item
Ukazuje sa to na vete ``kdybych si chtel koupit auto\ldots{}'' (ale aj
pri vete z predošlej triedy ``kolik mám maximálne výber z\ldots{}'').

\begin{itemize}
	\item
	hlavným obsahom tejto dlhej vety je, samozrejme, ``na kolik mě
	můžete založit''.
	\item
	Ak sa pozrieme na kos. podobnosť K(``kdybych si \ldots{} muzete
	zalozit'', ``na kolik mě můžete založit''), vyjde nám hodnota 0,59,
	čo je stále málo napriek podobnej výpovednej hodnote oboch viet.
\end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}

\begin{itemize}
\item
až na výnimky je tento výber 10tich viet z triedy ``chci půjčit/kolik
mi půjčíte'' navzájom sémanticky vcelku podobný.
\item
Môžeme sa teda domnievať, že táto trieda má vyššiu sémantickú
granularitu v zmysle podobnosti embeddingov viet.
\end{itemize}

























\subsection{Kosínová podobnosť K(intent, názvy všetkých tried) triedy
	\uv{chci si
		pujčit}}

\begin{itemize}
	
	\item
	vzorka rovnakých 10 intentov ako v predchádzajúcom skúmaní
\end{itemize}


\subsubsection*{Čo chceme ukázať?}

\begin{itemize}
	
	\item
	zoberme vyššie použitých 10 zámerov z triedy \uv{chci si pujčit} a
	pozrime sa na kosínovú podobnosť embeddingov týchto zámerov a názvov
	všetkých tried z datasetu
\end{itemize}


\subsubsection*{Prečo to chceme
	vedieť?}

\begin{itemize}
	
	\item
	hypoteticky by sme mohli vytvoriť klasifikačný model len na základe
	podobnosti intentov a názvov tried.
	\item
	Poďme teda overiť, ako by takáto \uv{klasifikácia} približne dopadla.
\end{itemize}


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_17_0.png}
	\caption{An example graph}
	\label{fig:x cubed graph}
\end{figure}


\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	Priemerna kosínová podobnosť LASER embd.: K(intent, vsetky názvy tried):
	[0.62 0.51 0.41 0.57 0.61 0.56 0.53 0.59 0.4  0.52 0.44 0.56 0.57]
	Najpodobnejšia trieda priemernej cos simil zoznamu vyššie: chci půjčit/kolik mi
	půjčíte
\end{verbatim}


\subsubsection*{Pozorovanie}

\begin{itemize}
	
	\item
	zdá sa, že názov tejto triedy (\uv{chci půjčit/kolik mi půjčíte})
	rozumne zachycuje jej sémantický význam
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		to si môžeme všimnúť na priemernej cos\_simil 10 vzorkov z triedy
		\uv{chci si pujcit} pre všetky triedy
	\end{itemize}
	\item
	Ak by sme použili podobnosť ako klasifikátor, v tomto prípade by sme
	dostali na prvé miesto správnu príslušnú triedu pre väčšinu intentov z
	triedy.
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		je dôležité všimnúť, že priemer hodnôt kosínových podobností má
		veľmi podobné hodnoty s ďalšími triedami.
	\end{itemize}
	\item
	všimnime si vysokej hodnoty podobnosti 0,79 pri intente \uv{potřebuji
		půjčit do výplaty} a názve triedy \uv{potřebuji potvrzení o platbě}.
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		zdá sa, že jediné podobné slovo vo vetách vie zamávať s hodnotami a
		v tomto prípade by klasifikátor urobil chybu (len preto, že půjčit a
		půjčíte sú vyskloňované a potřebuji majú rovnaký slovný tvar)
	\end{itemize}
	\item
	zdá sa, že naozaj záleží na dĺžke vety, všimnime si vysoké hodnoty pri
	intente \uv{půjčka}, s názvami tried \uv{výpisy} a \uv{limity}. Tieto
	slová spolu zjavne nesúvisia.
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}

\begin{itemize}
	
	\item
	vetné embeddingy nie príliš vypovedajú o príslušnosti intentov z
	jednej triedy k názvu triedy
	\item
	pre týchto 10 vzorkov sa hypotetická klasifikácia javí ako prijateľná,
	avšak s neodpustiteľnými chybami, popísanými vyššie.
	\item
	LASER embeddingy nie sú príliš použiteľné pre dlhé a jednoslovné vety.
\end{itemize}


\subsection{UMAP z LASER embeddingov a KMeans klastering všetkých
	intentov, každá trieda
	separátne}


\subsubsection*{Čo chceme ukázať?}

\begin{itemize}
	
	\item
	pozrime sa na UMAP embeddingy z LASER embeddingov, pre lepšiu
	vizualizáciu
	\item
	pomocou
	\href{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.cluster.KMeans.html}{klastrovacieho
		algoritmu KMeans} nájdime pre každú triedu tri klastre a farebne
	odlíšme každý kluster v 2D UMAP priestore.
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		vypíšme cca tretinu viet z každého nájdeného klastru
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection*{Hypotéza na preverenie}

\begin{itemize}
	
	\item
	Existujú triedy, kde vetné embeddingy intentov k príslušnej triede sú
	navzájom veľmi odlišné?
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		ak existujú, treba ich nájsť a vytvoriť prípadné podtriedy
		\item
		ak neexistujú, triedu do podtried nerozbíjame
	\end{itemize}
\end{itemize}

poznámka: UMAP parametre v poradí:
\texttt{n\_neighbors,\ min\_dist,\ metric}.
\href{https://umap-learn.readthedocs.io/en/latest/parameters.html}{Popísané
	tu} boli zvolené štýlom pokus omyl

\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	UMAP params: (5, 0.001, 'cosine')
\end{verbatim}



\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_21_1.png}
	\caption{An example graph}
	\label{fig:x cubed graph}
\end{figure}


\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	CHCI PŮJČIT/KOLIK MI PŮJČÍTE
	['kolik si mam půjčit, abych byl zadlužený na celý život?', 'dá se vypočítat
	kolik teoreticky bych dostal úvěr?', 'Jak si mohu zvýšit kontokorent?', 'Toš,
	jak velký peníze si můžu půjčit?']
	['dej mi peníze', 'mohu dostat půjčku?', 'půjčit si', 'půjčení peněz', 'chci si
	koupit nove auto', 'potřebuji půjčku', 'mám dotaz na sjednání půjčky', 'chci si
	vzít půjčku', 'úvěr', 'chci si půjčit 1M kč']
	['dá se zde půjčit 5000 korun?', 'Půjčka 1200k na auto.', 'Chtěl bych půjčit
	50000 kč', 'Půjčka 1200k Kč na auto']
	
	JEDNORÁZOVÁ PLATBA TUZEMSKÁ
	['zaplatit fakturu', 'zaplatit splátku', 'Zaplatit nájem', 'domácí platba',
	'spořit', 'poslat známému peníze', 'chci poslat peníze', 'převod peněz mezi
	bankama', 'poslat peníze', 'kolik je úroková sazba?', 'nová platba', 'chci
	poslat peníze maminke']
	['poslat 200 korun matce na 12345678/2010', 'Chci poslat 299€ na účet
	9876543210/1234', 'zadat platbu 12000 na účet 167559324/0300 se zprávou "servis
	Peugeot"']
	['poslat 500 matce.', 'zaplatit 1250 plyn', 'Posli love vymahačovi z Cejlu
	(Prusa).', 'Převeď 1584 korun na spořící účet', 'poslat 300 matce', 'poslat 20
	korun matce', 'Pošli 100 Kč mámě!', 'poslat 20 korun na můj spořící účet',
	'kolik mi poslal Miloš za poslední pořad v hlavním vysílacím čase', 'Převod 5000
	na účet 1234', 'Toš zaplať 100 za večeři bratrovi.']
	
	LIMITY
	['jak si změním limit na kartě?', 'Jak si jednorázově zvýšit limit pro odchozí
	platby', 'potřebuji změnit limit na platební kartě na nákupy online']
	['navýšení limitu pro platbu kartou', 'Přehled limitů', 'limit platební
	transakce']
	['zvýšit limit na kartě na 10000kc']
	
	POTŘEBUJI MIMOŘÁDNOU SPLÁTKU (HYPOTÉKY)
	['jaká je možnost mimořádní splátky hypo?', 'DO KDY MIMOŘÁDNÁ SPLÁTKA', 'Vyplatí
	se nyní mimořádná splátka hypotéky?']
	['Dobrý den, Chtěla bych mimořádnou splátkou hypotečního úvěru u Hypoteční
	banky, podle bodu „ročního výročí“ - kdy je možno bez poplatku uhradit až 25\%
	úvěru?']
	['splacení hypotéky', 'předčasné splacení úvěru', 'Dej přebytek na hypotéku.',
	'předčasné splacení dluhu']
	
	POTŘEBUJI POTVRZENÍ O PLATBĚ
	['potvrzení o platbě', 'zaslat potvrzení o platbě']
	['chci potvrzení o platbě ze dne 20.1.2021', 'chci účtenku', 'Chci potvrzení o
	poslední platbě', 'poprosím důkaz o zaplacení']
	['Franta říká, že ty peníze ješte nedostal.']
	
	SJEDNAT HYPOTÉKU
	['Chci hypotéku', 'Chci hypotéku.']
	['Bude mi končit fixace a stávající banka mě kontaktovala s nabídkou na další
	období, která je samozřejmě - jak jinak - velmi nevýhodná.']
	['mam zájem o hypotéku na dům', 'chci si sjednat schůzku ohledně hypotéky',
	'Ahoj, aktuálně řeším možnost refinancování hypotéky.', 'Zajímá mě hlavně úvěr
	ze stavebního spoření']
	
	SJEDNAT SCHŮZKU NA POBOČCE
	['Podepsání smlouvy schůzka!', 'Potřeboval bych se sejít ohledně hypotéky.',
	'chci si rezervovat termín', 'chci přijít osobně', 'Tohle je přepadení!']
	['chci přijít na pobočku', 'Chci jít na nejbližší pobočku.', 'nejbližší
	pobočky']
	['schůzka s bankéřem', 'prosím termín schůzky s Eliškou', 'Chci se sejít s
	bankéřem.', 'návštěva osobního bankéře']
	
	SPLÁTKA KREDITNÍ KARTY
	['Chci splatit kreditní kartu', 'Splatit kreditku!', 'kreditní karta splacení',
	'Chci zaplatit za kreditní kartu', 'Zaplať kreditku.', 'splácení kreditní
	karty']
	['splátka kreditky 5000 czk']
	['zaplatit vše co zbylo nedoplaceno na kreditce']
	
	SVOLENÍ K INKASU A SIPO
	['nastavit inkaso na 500eur pro CZ36 0100 0000 0001 2345 6789']
	['Běžné měsíční inkaso', 'Běžné čtvrtletní inkaso', 'chci udělat inkaso',
	'zrušení inkasních plateb', 'zadat inkaso']
	['Kdy bylo zadáno poslední SIPO', 'jaký je rozdíl mezi inkasem a SIPO?']
	
	TRVALÉ PLATBY
	['Chci přeposílat 500 korun na svůj spořicí účet každý měsíc od 5.2.2021.',
	'Chci zadat trvalou platbu 15kč na účet 9999999999/1234.']
	['Co se mi strhne z účtu?', 'změň sumu pravidelné platby', 'trvalé platby
	nastavení', 'Internet 700 každý měsíc! ', 'Zobraz trvalé platby.', 'Měsíční
	platba za internet 800, prosím.']
	['vytvořit trvalý příkaz', 'Chci zrušit trvalý příkaz', 'potřebuju jednorázově
	změnit jeden trvalý příkaz']
	
	VÝPISY
	['Kolik mam úrok na sporicim uctu?', 'jaké jsou mé příjmy za rok?', 'Byly to
	peníze Jardy či  Ivana?', 'kolik mi přišlo minulý měsíc?', 'Toš kolik jsem
	zaplatil za leden.', 'Kolik mi přišlo za posledních 14 dní?', 'Zobrazit, kolik
	jsem utratil poslední měsíc', 'Jak jsou na tom moje výdaje?']
	['výpis z účtu za poslední tři měsíce', 'ukaž posledních 10 plateb', 'Nalezni
	domácí platby za minulý týden.', 'potřebuji zkontrolovat příchozí platby']
	['výpis účtu', 'přehled zůstatků na účtech', 'výpis plateb kreditní kartou',
	'přidání disponenta k účtu', 'elektronický výpis', 'historie', 'výpis účtu.',
	'výpis splátek kreditky', 'otevři seznam výpisů']
	
	ZTRATIL JSEM PLATEBNÍ KARTU
	['chci blokovat kartu ', 'ztracená kreditka']
	['Asi mi byla odcizena karta', 'Kde mám kartu?', 'chci novou kartu', 'Ztratil
	jsem platební kartu', 'Nemám kartu, asi jsem ji stratil.']
	['Krádež karty.', 'Ukradli mi kartu!']
	
	ČEKAJÍCÍ PLATBY
	['kolik mám do konce měsíce naplánovaných výdavků?']
	['nezaúčtované platby', 'výpis neprovedených plateb']
	['mám nějakou nezrealizovanou platbu?', 'jaké platby jsou ve frontě?', 'Chci
	vidět seznam čekajících plateb.', 'jaké mám čekají platby?']
	
\end{Verbatim}


\subsubsection*{Pozorovanie}

\begin{itemize}
	
	\item
	grafy vyššie ukazujú UMAP zobrazenie LASER embeddingov intentov pre
	každú triedu zvlášť do 2D priestoru. Farby bodov na grafoch sú podľa
	čísla klastru nájdeného pomocou KMeans algoritmu
	\item
	texty nižšie ukazujú náhodnú tretinu intentov z každého klastru pre
	každú triedu zvlášť
	\item
	Popíšme si niektoré zaujímavé triedy:
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		pri triede \uv{chci si půjčit} vidíme, že klaster 2 združuje vety s
		číslovkou v texte, klaster 0 sú len otázky.
		\item
		triedu \uv{limity} UMAP ani KMeans nebol schopný rozdeliť do viac ako
		dvoch klastrov - v klastri 2 vidíme číslovky
		\item
		trieda \uv{trvalé platby} boli UMAPom aj KMeans rozdelené na 3
		klastre, kde 0 reprezentuje dlhšie a komplikovanejšie vety, v 1 sa
		vyskytuje spojenie \uv{trvalé platby} a v 2 \uv{trvalý příkaz}
		\item
		trieda \uv{svolení k inkasu a SIPO} je KMeansom naklastrované v
		podobnom duchu ako \uv{chci si půjčit}
		\item
		ostatné triedy sa alebo ťažko interpretujú alebo nie sú zaujímavé
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}

\begin{itemize}
	
	\item
	LASER je očividne náchylný nielen na dĺžku vety, ale aj na čísla vo
	vetách. Toto by bolo vhodné predspracovať a všetky čísla nahradiť
	nejakým unikátnym tokenom.
	\item
	hypotéza sa, zdá sa, potvrdila len pre niektoré triedy (intent ktorý
	je otázkou má zjavne iný zámer ako nejaká akcia/príkaz)
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		Síce sa na UMAPe javí, že napr. trieda \uv{jednorázová platba
			tuzemská} má tak 3 klastre, pri výpise vzorku viet v tejto triede
		je jasné, že odlíšenie je minimálne a závisí to len na čísliciach
		alebo dĺžke textu, pri iných sú to práve otázky, ktoré priestor
		rozdeľujú
	\end{itemize}
	\item
	mnohé triedy (napr. limity) sú po zobrazení do UMAP 2D priestoru
	pokope. Intenty sú tu podľa predchádzajúceho skúmania dosť rozličné.
	\item
	Dôležité: LASER nám pri rozdeľovaní do podtried asi nepomôže. Bude to
	treba skontrolovať manuálne.
\end{itemize}


\paragraph{Hypotéza na preverenie}

\begin{itemize}
	
	\item
	ak nahradíme číslice tokenmi, aký by bol výsledok?
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		pomohlo by nám to vôbec?
	\end{itemize}
	\item
	ak chceme budovať znalostnú bázu, môžeme ju založiť na vyčistených
	dátach (odstránime irelevantné a vtipné intenty a ponecháme len naozaj
	relevantné)?
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		fungovalo by to na princípe: \uv{je váš zámer podobný tomuto:
			\ldots{}?}, keďže vo vetách sú aj otázky a rôzne zámery, ktoré
		treba nejak vyhodnotiť
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{UMAP z LASER embeddingov všetkých
	intentov}

Redukujme dimenziu LASERu na 2 pomocou UMAP a vizualizujme všetky
intenty odlíšené farbami. Ak však dáme všetky triedy do jednej
projekcie, uvidíme skôr šum a sem-tam zhluk intentov rovnakej triedy.
Nebolo by to vhodné na vizualizáciu, preto rozdeľme všetky triedy do 4
kúskov (v poradí ako sú v datasete)

\begin{itemize}
	
	\item
	chceme ukázať, či sa intenty rôznych tried od seba líšia v priestore
	embeddingov
\end{itemize}


\subsubsection*{Hypotéza}

\begin{itemize}
	
	\item
	ako veľmi dú intenty zašumené?
\end{itemize}



\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_26_0.png}
	\caption{An example graph}
	\label{fig:x cubed graph}
\end{figure}


\subsubsection*{Pozorovanie}

\begin{itemize}
	
	\item
	okrem trojice tried vľavo dole sa javia všetky intenty veľmi zašumené
	\item
	nejaké drobné zhluky môžeme vidieť v každej sekcii, ale nejaví sa to
	ako dostačujúce oddelenie
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		zhluky na projekcii vpravo dole sú veľmi slabo viditeľné
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}

\begin{itemize}
	
	\item
	Výsledok pozorovania je ťažko interpretovateľný
	\item
	Dáta sa javia veľmi zašumené, je potrebné predspracovanie a zvýšenie
	kvality intentov
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		avšak šum môže byť spôsobený nedokonalosťou UMAPu
	\end{itemize}
\end{itemize}


\section{todo: POROVNAJ S INYMI NAZVAMI, ALEBO NAHODNYMI NAZVAMI TRIED.
	CURSE OF DIMENSIONALITY - BODY VO VYSOKEJ DIMENZII SU BLIZSIE SEBE, TOTO
	TU MUSIS
	ZAHRNUT}


\subsection{Kosínová podobnosť K(intent, vlastný názov triedy) pre tri
	embedéry}

\begin{itemize}
	
	\item
	pozrime sa na embeddingy všetkých intentov a názvov všetkých tried
	\item
	porovnajme týmto niektoré vybrané modely, ktoré embeddingy vedia
	vytvoriť (fasttest, FERNET, LASER) navzájom medzi sebou
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		pomocou kosínovej podobnosti K(intent, názov príslušiacej triedy)
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection*{Čo tým chceme
	ukázať}

\begin{itemize}
	
	\item
	ako vyzerá rozloženie hodnôt kosínovej podobnosti
\end{itemize}



\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_29_0.png}
	\caption{An example graph}
	\label{fig:x cubed graph}
\end{figure}


\subsubsection*{Pozorovanie:}

\begin{itemize}
	
	\item
	pozeráme sa na boxploty kosínovej podobnosti medzi intentom a názvom
	triedy. Vetné embedingy boli vytvorené za pomoci FERNET, LASER a
	FastText
	\item
	nízke hodnoty podobností sa nachádzajú hlavne pri málovravných názvoch
	ako \uv{výpisy} a \uv{limity}
	\item
	vysoké hodnoty podobností sa nachádzajú hlavne pri triede \uv{potvrzeni
		o platbe}
\end{itemize}

Tento graf je veľmi náročný na interpretáciu


\subsection{Záver}

\begin{itemize}
	
	\item
	znova sa ukazuje, že je vhodnejšie použiť dlhší a konkrétnejší názov
	triedy a od toho by sa, samozrejme odvíjala granularita dát a taktiež
	by bola predpokladaná vyššia podobnosť K(intent, trieda).
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		Nasvedčujú tomu vysoké hodnoty pri jednoduchších a menej obšírnych
		názvoch tried ako je napr. \uv{potvrzeni o platbe}
	\end{itemize}
	\item
	fasstext sa drží v úzadí, v popredí je LASER - napriek jeho
	viacjazyčnosti - zdá sa - tvorí embeddingy kvalitnejšie.
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		To, či je to pravda je ťažko overiteľné, keďže LASER má vyššiu
		dimenziu embeddingov, takže sa z vety podľa všetkého zachová viac
		informácií
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Podobnosť rôznych typov embeddingov ako
	klasifikátor}

\begin{itemize}
	
	\item
	vytvorme vetné embeddingy pre všetky intenty a triedy
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		použime tri embedéry
		\item
		nezabudnime, že každý embedér má rôznu dĺžku embedding vektoru
		
		\begin{itemize}
			
			\item
			dĺžky embedd. vektorov pre pripomenutie: LASER: 1024, FERNET: 768,
			fasttext: 300, použime toto poradie
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item
	vytvorme kosínové podobnosti pre každý intent s každým názvom triedy
	\item
	upravme vektory \(k\) držiace podobnosť \(k_i = K(x_i, c_j)\), $ i \in 0..\#viet, j \in 0..\#tried $ kde x je vektor intentov a c je
	vektor unkátnych názvov tried do pravdepodobnostnej distribúcie
	\item
	sledujme relevantné metriky: presnosť (balancovanú, top3), f1, ROC-AUC
\end{itemize}


\subsubsection*{Čo chceme ukázať}

\begin{itemize}
	
	\item
	Záleží od embedéru aká bude predikcia?
	\item
	Záleží od dĺžky embeddingu, aká bude predikcia?
\end{itemize}


\subsubsection*{Prečo to chceme
	ukázať}

\begin{itemize}
	
	\item
	ako by vyzerala klasifikácia len za pomoci embeddingov a podobnosti
	viet z datasetu bez predspracovania
\end{itemize}

\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	using LASER embeddings
\end{verbatim}


	\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
		\{'f1': 0.40461918453523366,
		'acc\_bal': 0.49583821098613406,
		'acc': 0.42857142857142855,
		'acc\_top\_3': 0.610204081632653,
		'roc\_auc': 0.816769320742988\}
	\end{verbatim}


\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	using FERNET embeddings
\end{verbatim}


	\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
		\{'f1': 0.2802096690668192,
		'acc\_bal': 0.28587313390933283,
		'acc': 0.2836734693877551,
		'acc\_top\_3': 0.4673469387755102,
		'roc\_auc': 0.6906459205516781\}
	\end{verbatim}


\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	using FastText embeddings
\end{verbatim}


	\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
		\{'f1': 0.3226598901482052,
		'acc\_bal': 0.39168468602990597,
		'acc': 0.3489795918367347,
		'acc\_top\_3': 0.5428571428571428,
		'roc\_auc': 0.8442649705027117\}
	\end{verbatim}



\subsubsection*{Pozorovanie}

\begin{itemize}
	
	\item
	najlepšie výsledky dal LASER, s f1 == 0,4.
	\item
	výsledky sú slabé pre akýkoľvek embeddér, napriek vyšším očakávaniam
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}

\begin{itemize}
	
	\item
	záleží od embedéru, aká bude predikcia
	\item
	nejaví sa, že by medzi dĺžkou embeddingu a kvalitou predikcie bola
	korelácia (viď. výsledky FastText VS FERNET)
\end{itemize}


\subsection{Konfúzna matica intentov k najpodobnejšiemu názvu akejkoľvek
	triedy za použitia LASER
	embeddingov}

\begin{itemize}
	
	\item
	znovu sa tvárime, že kosínová podobnosť embeddingov viet je relevantná
	klasifikačná metóda
	\item
	zoberme argmax z vektora \(k_i = K(x_i, c_j)\), $ i \in 0..\#viet, j \in 0..\#tried $ kde x je vektor intentov a c je vektor unkátnych
	názvov tried
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		a považujme tento argmax za predikciu
	\end{itemize}
	\item
	vytvorme z predikcií a pravdivých hodnôt konfúznu maticu
\end{itemize}


\subsubsection*{Čo tým chceme
	ukázať}

\begin{itemize}
	
	\item
	ktoré triedy \uv{vystrkujú rožky} - teda ktoré by sme mali:
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		vyčistiť
		\item
		zmeniť názov triedy
		\item
		upraviť sémantickú granularitu v rámci triedy
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection*{Prečo to chceme
	ukázať}

\begin{itemize}
	
	\item
	získanie podrobnejších informácií o štruktúre datasetu
	\item
	akým smerom v akej triede sa treba čo najskôr vydať pre relevantné
	výsledky
\end{itemize}


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_38_0.png}
	\caption{An example graph}
	\label{fig:x cubed graph}
\end{figure}


\textbf{táto konfúzna matica je veľmi náročná na interpretáciu, avšak je
	zjavné, že je nutné zrobustniť názvy tried} \#\#\# Pozorovanie

\begin{itemize}
	
	\item
	vidíme konfúznu maticu, kde i-ty riadok a j-ty stĺpec indikuje počet
	vzoriek s pravdivým labelom v i-tej triede a predikoveným labelom v
	j-tej triede.
	\item
	triedy s krátkymi názvami (limity, půjčky, trvalé platby) nie sú
	predikované príliš často.
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		zdá sa, že to může byť spôsobené krátkym názvom, ako bolo popísané
		vyššie.
	\end{itemize}
	\item
	trieda \uv{potřebuji potvrzení o platbě} je predikovaná často
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}

\begin{itemize}
	
	\item
	z konfúznej matice je vidno, že klasifikácia len za pomoci sentence
	embeddingov a ich podobností je možná, ale nie príliš dobrá.
	\item
	očakávané vysoké čísla na diagonále tejto matice sa ukázali, ale nie
	je ich dostatočné množstvo.
	\item
	triedy \uv{limity} a \uv{výpisy}, ktorých názov je, zdá sa, príliš
	krátky sú ťažko \uv{predikovateľné}.
\end{itemize}

\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	[nltk\_data] Downloading package punkt to /home/sfabo/nltk\_data{\ldots}
	[nltk\_data]   Package punkt is already up-to-date!
\end{verbatim}


\subsection{Klasifikujme intenty len na základe kľúčových
	slov}

Dáta nerozdeľujeme na trénovaciu a testovaciu množinu, keďže model je
\uv{predtrénovaný} expertne.

\textbf{Táto metóda bola použitá na zber celého datasetu text2bank} -
zber prebiehal pomocou webovej aplikácie, kde vybraní uživatelia
zadávali intenty a tento \uv{klasifikátor} ponúkal tri triedy s najvyššou
hodnotou pravdepodobnosti - uživateľ po vyhodnotení zvolil triedu, ktorú
intentom myslel a ak sa tam nenachádzala, zvolil ju spomedzi všetkých
tried z dropdown menu a/alebo pripísal poznámku k vyhodnoteniu a/alebo
samotnému intentu

\begin{itemize}
	
	\item
	použime naivného bayesa nad kľúčovými slovami (kľúčové slová sú v
	koreňových tvaroch, napr. slovo \uv{půjčit} tu je v tvaroch \uv{půjč},
	\uv{půjči} - levenshtein zabezpečí ich podobnosť)
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		matica naivného bayesa má \(k\) riadkov - kľúčových slov a \(c\)
		stĺpcov - tried
		\item
		na riadku \(i\) je vektor, kde každá hodnota je bayesovským faktorom
		- výskyt daného kľúčového slova v danej triede
		\item
		predikcia potom prebieha takto:
		
		\begin{itemize}
			
			\item
			z intentu detekujeme len slová (bez stop slov)
			\item
			pomocou levenshteinovej vzdialenosti nájdeme ku každému slovu v
			danom intente príslušné kľúčové slova (ich počet je
			parametrizovateľný)
			\item
			pre dané slovo z intentu spočítame pravdepodobnosť príslušnosti k
			akejkoľvek triede
			\item
			pre všetky slová z intentu tieto pravdepodobnosti príslušnosti
			spriemerujeme
			\item
			na konci vypadne pravdepodobnosť príslušných tried daného intentu
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

Pozrime sa na výkonnosť tohoto expertného modelu na celom datasete
text2bank


	\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
		\{'f1': 0.7936317969389797,
		'acc\_bal': 0.7710110421025819,
		'acc': 0.7306122448979592,
		'acc\_top\_3': 0.8816326530612245,
		'roc\_auc': 0.9626367808784753\}
	\end{verbatim}



\subsubsection*{Pozorovanie}

\begin{itemize}
	
	\item
	výpovedné hodnoty sú hlavne \emph{balancovaná presnosť} a \emph{top\_3
		presnosť} (accuracy)
	\item
	hodnoty sú pomerne vysoké aj pre tak jednoduchý model
\end{itemize}


\subsubsection*{Zobrazme výsledky klasifikácie
	presnejšie}

\begin{itemize}
	
	\item
	pomocou konfúznej matice výsledkov a tzv. klasifikačného reportu
	\item
	konfúzna matica má na riadkoch pravdivé hodnoty a v stĺpcoch
	predikované
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		i-ty riadok je pravdivý label, j-ty stĺpec je predikovaný label
	\end{itemize}
\end{itemize}




\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_50_0.png}
	\caption{An example graph}
	\label{fig:x cubed graph}
\end{figure}



\begin{verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	precision    recall  f1-score   support
	
	chci půjčit/kolik mi půjčíte       0.68      0.97      0.80        59
	jednorázová platba tuzemská       0.75      0.84      0.79        88
	limity       0.88      0.95      0.91        22
	potřebuji mimořádnou splátku (hypotéky)       0.51      0.72      0.60        25
	potřebuji potvrzení o platbě       0.94      0.77      0.85        22
	sjednat hypotéku       0.74      0.74      0.74        23
	sjednat schůzku na pobočce       0.95      0.93      0.94        41
	splátka kreditní karty       0.67      0.61      0.64        23
	svolení k inkasu a sipo       0.92      0.92      0.92        24
	trvalé platby       0.87      0.70      0.78        37
	výpisy       0.90      0.75      0.82        69
	ztratil jsem platební kartu       1.00      0.79      0.88        33
	čekající platby       1.00      0.33      0.50        24
	
	accuracy                           0.80       490
	macro avg       0.83      0.77      0.78       490
	weighted avg       0.82      0.80      0.79       490
	
\end{verbatim}


\subsubsection*{Pozorovanie}

\begin{itemize}
	
	\item
	prekvapivo trieda \uv{limity} má dosť vysoké f1 skóre, keďže každý
	intent z tejto triedy slovo \uv{limit} v nejakej forme obsahuje.
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		za použitia kosínových podobností z predchádzajúcej analýzy táto
		trieda bola určená ako nie príliš rozumne skonštruovaná
		\item
		to isté platí pre triedu \uv{výpisy}
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection*{Záver}

Keďže dataset rozdelený na trénovaciu/testovaciu/validačnú množinu
nebol, tieto čísla sú málo výpovedné a iba popisujú možný prístup
klasifikácie intentov.


\section{Záver analýzy}

\begin{itemize}
	\item
	bola prevedená analýza podobností rôznych viet z datasetu text2bank
	(Profinit dáta)
	\item
	boli hlbšie preskúmané podobnosti vybraných viet z 2 tried
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		trieda limity má, zdá sa, príliš nízku sémantickú granularitu a bolo
		by vhodné ju vyradiť
		
		\begin{itemize}
			
			\item
			vybrané vety z tejto triedy sa neukázali dostatočne podobné názvu
			triedy, ktorý je, zdá sa, príliš krátky a má široký význam
		\end{itemize}
		\item
		trieda \uv{chci si půjčit} má, zdá sa, až na výnimky dostatočne
		vysokú sémantickú granularitu
		
		\begin{itemize}
			
			\item
			avšak podobnosť intentov s názvom tejto triedy nie je príliš
			vysoká, odlíšenie od ostatných tried je podľa priemerných hodnôt
			kosínovej podobnosti nízke.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item
	Z klastrovacej analýzy intentov a jej vizualizácie pomocou UMAPu sa
	zdá, že nedokážeme pomocou LASERu strojovo rozdeľovať intenty do
	podtried (rozbíjať triedy na menšie a tým zvyšovať sémantickú
	granularitu). Potrebovali by sme dáta alebo predspracovať, alebo to
	urobiť manuálne.
	\item
	porovnali sme výkony rôznych embedérov v zmysle klasifikácie intentu
	do prislúchajúcej triedy len na základe kosínovej podobnosti
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		ukázalo sa, že je vhodné použiť dlhší, konkrétnejsí názov triedy a
		ako embedovaciu funkciu zvoliť LASER
		\item
		avšak LASER v sebe uchováva viac informácií o vete, keďže embedovací
		priestor je väčší ako ostatné modely (FastText, FERNET)
	\end{itemize}
	\item
	Klasifikovali sme celý dataset pomocou kľúčových slov, avšak výsledky
	tejto metódy berieme len ako prezentáciu toho, ako bol dataset
	vytvorený
	\item
	Analýza ukázala, že by bolo vhodné sémanticky upraviť dáta a názvy
	tried, ak by sme chceli klasifikovať intenty len na základe podobností
	s názvom príslišnej triedy
	
	\begin{itemize}
		
		\item
		napr. trieda \uv{limity} by mala alebo zaniknúť, alebo byť rozdelená
		do podtried (čo pri malom množstve vzorkov je nemysliteľné)
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Hypotézy na preverenie}

\begin{itemize}
	
	\item
	Ako by prebiehala klasifikácia len na základe kľúčových slov na nových
	dátach?
	\item
	Je nejak možné dáta pridať a upraviť tak, aby sme získali kvalitnejší
	a obšírnejší dataset - mohli trénovať komplexnejšie modely?
\end{itemize}

Je nutné zozbierať viac dát. 25-30 záznamov na triedu je jednoducho
málo.


% Add a bibliography block to the postdoc



\end{document}
